**盧秀燕**，[中華民國政治人物](../Page/中華民國.md "wikilink")，籍貫[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[諸城](../Page/諸城.md "wikilink")，生於[臺灣省](../Page/臺灣省.md "wikilink")[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")[安樂區](../Page/安樂區.md "wikilink")，[中國國民黨黨員](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，為現任[臺中市市長](../Page/臺中市.md "wikilink")、曾任六屆[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")\[1\]。

## 家庭背景

盧秀燕出生在[基隆市軍眷家庭](../Page/基隆市.md "wikilink")，爸爸是退役[軍人](../Page/軍人.md "wikilink")，媽媽協助外公經營工廠，她是家中三個女兒的老大。盧秀燕與前[臺中市議員](../Page/臺中市議員.md "wikilink")、[任務型國代廖述嘉](../Page/2005年中華民國國民大會代表選舉.md "wikilink")\[2\]結婚，育有二子。盧秀燕之胞妹[盧秀芳現為](../Page/盧秀芳.md "wikilink")[中天電視主播兼主持人](../Page/中天電視.md "wikilink")。

## 早年學經歷

盧秀燕畢業於[國立政治大學地政系](../Page/國立政治大學.md "wikilink")、私立[淡江大學國際事務與戰略研究所](../Page/淡江大學.md "wikilink")。在台灣早期電視臺只有三臺頻道的年代，盧秀燕在[華視曾以](../Page/華視.md "wikilink")「假愛心真歛財系列報導」獲得[金鐘獎](../Page/金鐘獎.md "wikilink")，後來又以清新可愛的形象擔任[華視晚間新聞氣象主播](../Page/華視晚間新聞.md "wikilink")，打響知名度。卅多歲時被派駐到台中，任華視中部採訪主任，因此認識市議員廖述嘉，兩人結婚後她開始從政，延續烏日廖家在地方的政治勢力。\[3\]

## 政治經歷

離開[華視後](../Page/華視.md "wikilink")，盧秀燕於1994年參選[臺灣省議員當選](../Page/臺灣省議員.md "wikilink")，被視為「[宋楚瑜系人馬](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")」，1998年轉而參選[立法委員也當選](../Page/立法委員.md "wikilink")；但於[2000年總統選舉表態支持](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")[連戰](../Page/連戰.md "wikilink")，並無像其他省議員一樣退出[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")。[2008年立法委員選舉同區有來自親民黨退黨參選](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")、同屬泛藍陣營挑戰七連霸的[沈智慧](../Page/沈智慧.md "wikilink")，以及[民主進步黨尋求連任的](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[謝明源壓逼下](../Page/謝明源.md "wikilink")，仍以近十萬票高票連任[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，[2016年立法委員選舉獲得近十一萬票高票連任](../Page/2016年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，成為[中國國民黨獲得最高票的候選人](../Page/中國國民黨.md "wikilink")。

### 第八屆立法委員期間（2012－2016）

2015年11月25日，[臺灣菸酒公司出產的](../Page/臺灣菸酒公司.md "wikilink")[台酒花雕雞麵受歡迎造成全台大缺貨](../Page/台酒花雕雞麵.md "wikilink")，盧秀燕於[立法院財政委員會質詢](../Page/立法院財政委員會.md "wikilink")[財政部長](../Page/財政部長.md "wikilink")[張盛和](../Page/張盛和.md "wikilink")，表示她接到許多民眾陳情：「[臺灣菸酒公司產品熱銷卻做不出來](../Page/臺灣菸酒公司.md "wikilink")，國庫獲利減少，財部部長張盛和要負責任。」引起媒體的熱議\[4\]\[5\]。

### 第九屆立法委員期間（2016－2018）

提出「公共場所母乳哺育條例修正案」，特別明定哺乳室應設為獨立空間，不得與其他空間共同使用。\[6\]

提案「[規費法修正案](../Page/規費法.md "wikilink")」，增加公家機關場所優待學生法源，避免學生票優惠與折扣處於違法狀態，鼓勵學生進入公家場所、文教用地、休閒體育場館。\[7\]她表示：「學生票有優待，媽媽們都很快樂！」

接任立法院次級團體[厚生會會長](../Page/厚生會.md "wikilink")\[8\]，盧秀燕表示，將持續在衛生醫療、環境保護與社會福利上推動相關政策，短期內主要關注長照與空汙議題。\[9\]

爭取教育部經費，促成台中教育大學附設實驗國民小學，圍牆及人行道整修改善。\[10\]

#### 領銜提案「反空污公投案」

2018年，盧秀燕發起公投第7案，題目為「你是否同意以『平均每年至少降低1%』之方式逐年降低火力發電廠發電量？」[文化大學經濟系柏雲昌教授認為](../Page/中國文化大學.md "wikilink")，若每年都減少，恐怕6年後就會面臨缺電危機。\[11\]後來她提交49萬多份連署書當中，屬於「有偽造情勢」達7萬7194人，連署人早於連署前死亡的「死人連署」則有1萬1849人。中選會宣布通過提案，但將針對偽造部分提告訴。\[12\]

公投案成案後，台電表示尊重民意，但強調火力發電並非元兇，只減電並不合理，將衝擊電力穩定供應。\[13\]環保團體表示，公投主文並未寫清楚，空污來源不只有火力發電，若公投只針對火力發電廠，效果可能不夠明顯。\[14\]

2018年11月24日公投結果出爐，「反空汙公投案」過關。行政院發言人[Kolas
Yotaka（谷辣斯·尤達卡）回應](../Page/谷辣斯·尤達卡.md "wikilink")，將指示經濟部審慎評估，提出具體作法。\[15\]

## 臺中市長（2018年至今）

[2018年臺中市長選舉獲得](../Page/2018年中華民國直轄市長及縣市長選舉.md "wikilink")[中國國民黨提名](../Page/中國國民黨.md "wikilink")\[16\]，以21萬票差距大勝民進黨籍競選連任的[林佳龍](../Page/林佳龍.md "wikilink")，成為[臺中縣市合併升格後](../Page/2010年中華民國縣市改制直轄市.md "wikilink")，首位女性市長，亦是中國國民黨內首位女性直轄市市長。

#### 力挺九二共識

盧秀燕當選後表示，九二共識是可以讓經濟好好發展的兩岸共識，拼經濟、拚民生，她強調九二共識就是不統、不獨、不武。考量成立小組有預算及人事負擔，盧秀燕不跟進[韓國瑜](../Page/韓國瑜.md "wikilink")，不會常設兩岸工作小組。\[17\]優先成立花博行銷小組，邀請中國旅客看花博。\[18\]
並獲得中國國台辦回應：「歡迎臺灣更多縣市參與兩岸城市交流合作。」\[19\]

針對2019年1月2日，[中國共產黨中央委員會總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[習近平發表](../Page/習近平.md "wikilink")「[習五條](../Page/習五條.md "wikilink")」論述兩岸關係及[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔡英文總統發表相關談話](../Page/蔡英文.md "wikilink")，盧秀燕表示，兩岸之間需要更多理解、包容、耐心。\[20\]

#### 恢復老人健保全面補助

老人健保全額補助為胡志強市長獨創，市府全面補助台中市65歲以上老人健保，每年經費約12億，每月補助健保費自付額749元。\[21\]
該補助因於法無據，屢受審計部糾正\[22\]，要求台中市政府檢討非法定社會福利項目，2017年，林佳龍執政時期，改革老人健保補助，落實排富條款，期間仍持續補助1萬2千名低收及中低收老人，並將節省下的經費推動長青學苑、長照與樂齡等托老政策。\[23\]

2018年9月7日，盧秀燕推出首支競選廣告\[24\]，主張恢復老人健保補助。盧秀燕認為，如此將能減輕市民負擔。\[25\]

#### 就職典禮發放谷關空氣瓶

2018年12月25日就任第三屆臺中市長，並於就職典禮發放1萬份來自[谷關的空氣小瓶子](../Page/谷關.md "wikilink")，代表宣示對抗空汙的決心與態度。\[26\]

## 爭議事件

#### 政治獻金流入家族公司

2018年3月20日，[壹週刊爆料盧秀燕過去幾屆立委選舉](../Page/壹週刊_\(台灣\).md "wikilink")，民眾捐給盧秀燕的[政治獻金流入盧秀燕家族的公司](../Page/政治獻金.md "wikilink")，部分宣傳支出申報項目都交給她親人開設的公司，爆料者也指出，盧踏入政壇20多年來，財產申報資料原本負債3千多萬，至今不僅債務全還，還有高達1千6百萬元資產，顯然生財有道\[27\]\[28\]\[29\]。盧秀燕澄清：「基於選戰的時效性及保密性，將相關業務交由信任的公司執行，在選戰中極為普遍，也是法律所允許」\[30\]，並且強調「她歷次選舉皆如實申報，完全坦蕩蕩，禁得起檢驗」\[31\]。

#### 停建山手線

確定當選台中市長後，她在2018年11月28日謝票時向媒體表示，將修改林佳龍先前政策，暫緩[台中山手線之興建](../Page/台中山手線.md "wikilink")，主要考量經濟效益不大，盧秀燕表示，「山手線要花費約1千億的經費，環整個台中市卻要耗費兩小時時間，民眾搭乘意願一定很低。」\[32\]\[33\]

11月29日盧秀燕向國民黨前市長[林柏榕請益](../Page/林柏榕.md "wikilink")，盧秀燕對於反彈聲浪，特別澄清並非不蓋山手線，僅是暫緩。她表示「因為檢視財政預算後，認為蓋捷運效能比山手線高。」\[34\]

12月1日，總統蔡英文指示，山手線為中部重要軌道建設，盼能藉此帶動中部資源、人力整合，希望盧秀燕再好好想想，兩人見面時可更深入交換意見。盧秀燕回應，中央若能保障捷運預算，並給台中山手線一千億，「中央保證這樣的經費，當然我們欣然接受」。\[35\]

12月2日，時代力量籍立委[洪慈庸在臉書發文要盧秀燕先搞清楚狀況](../Page/洪慈庸.md "wikilink")，山手線是否會排擠捷運藍線預算。盧秀燕團隊發言人吳皇昇表示，尊重洪慈庸的發言。\[36\]

12月3日接受媒體專訪表示，對於喊出「暫緩山手線」是為了測試中央執政黨會不會兌現政見支票，而看到蔡英文總統支持，盧秀燕表示很開心，並希望進一步爭取中央能全額補助。

#### 宣佈任內肉品市場不會遷到烏日

2019年1月4日，盧秀燕參加烏日區溪南工商協進會理事長交接大會時表示承諾，在她任內，肉品市場不會遷到烏日。\[37\]

#### 空汙政策抄襲爭議

2019年1月15日，盧秀燕在臉書發佈首次空汙緊急應變措施，被質疑抄襲前市長。\[38\]

#### 世界花博險遭終止合約

2019年1月31日，[蘋果日報報導](../Page/蘋果日報.md "wikilink")，[花博授權單位](../Page/花博.md "wikilink")、AIPH國際園藝生產者協會二度致函盧市府團隊遲遲未就免費入園一事說明，及遲未給付權利金，要求在2月2號前完成匯款，否則將終止主辦權。盧聲駁稱交接不當，但卻被前新聞局長指出花博辦公室內的業務人員相同沒有交接問題。\[39\]2019年3月4日，台中市政府與AIPH秘書長針對前後任市府所訂之票價政策、權利金，以及契約內容進行協商，會談中雙方終於達成共識。\[40\]。

#### 和平統一發展論壇

[盧秀燕條目被破壞.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:盧秀燕條目被破壞.jpg "fig:盧秀燕條目被破壞.jpg")盧秀燕條目被破壞版本的截圖，可見盧秀燕的名字後被寫上「賣國賊」\]\]
原定2019年4月13日由[中國和平統一促進會](../Page/中國和平統一促進會.md "wikilink")（台灣）所舉辦的2019年首屆和平統一發展論壇，同時也舉行「宣揚九二共識、支持和平、支持統一」集會遊行。\[41\]宣傳海報上可見「維護和平統一發展前景，探索一國兩制台灣方案」，並以曾多次宣傳要「以武力統一台灣」、「留島不留人」的旅美社會學者李毅擔任主講，消息一出後引起喧然大波，民眾質疑其遊行已違反集會遊行法第四條之不得主張[共產主義或](../Page/共產主義.md "wikilink")[分裂國土](../Page/台獨.md "wikilink")。\[42\]對此，盧秀燕於臉書發文並引用大法官釋字第445號，認為該遊行應被許可，強調市府是依法行政。\[43\]

其後中華民國內政部表示，[移民署已撤銷李毅入境申請](../Page/內政部移民署.md "wikilink")，將限令其出境。移民署也表示，李毅持觀光簽證入台，不得發表演說，已廢止李毅入境許可，限令11號出境\[44\]。李毅一度銷聲匿跡，移民署人員12日晨在南投竹山某民宿查獲李毅後，隨即將他帶往桃園機場，強制遣返回出發地香港。李毅在登機前聲稱，他不知道促統遊行這件事，也沒有與「中國和平統一促進會」成員會面\[45\]。

2019年4月13日，中國和平統一促進會發表聲明函表示，為顧及社會秩序與參與者安危，決定停辦下午遊行與論壇等所有相關活動。\[46\]同日，[中文維基百科盧秀燕條目被破壞](../Page/中文維基百科.md "wikilink")，條目中盧秀燕的名字旁被加上「[賣國賊](../Page/賣國賊.md "wikilink")」三字\[47\]。盧秀燕表示，台灣為言論自由與集會遊行均獲得保障之處，亦即民主精神與憲法精神，身為市長對民眾不同的意見予以包容與尊重。\[48\]

## 歷次選舉得票概況

### [2004年中華民國立法委員選舉](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")

| 2004年臺中市選舉區立法委員選舉結果 |
| ------------------- |
| 應選8席                |
| 號次                  |
| 1                   |
| 2                   |
| 3                   |
| 4                   |
| 5                   |
| 6                   |
| 7                   |
| 8                   |
| 9                   |
| 10                  |
| 11                  |
| 12                  |
| 13                  |
| 14                  |
| 15                  |
| 16                  |
| 17                  |
| 18                  |

### [2008年中華民國立法委員選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")

| 2008年[臺中市第二選舉區](../Page/臺中市第五選舉區.md "wikilink")[立法委員選舉結果](../Page/立法委員.md "wikilink") |
| ------------------------------------------------------------------------------------- |
| 號次                                                                                    |
| 1                                                                                     |
| 2                                                                                     |
| 3                                                                                     |
| 4                                                                                     |
| **選舉人數**                                                                              |
| **投票數**                                                                               |
| **有效票**                                                                               |
| **無效票**                                                                               |
| **投票率**                                                                               |

### [2012年中華民國立法委員選舉](../Page/2012年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")

| 2012年[臺中市第五選舉區](../Page/臺中市第五選舉區.md "wikilink")[立法委員選舉結果](../Page/立法委員.md "wikilink") |
| ------------------------------------------------------------------------------------- |
| 號次                                                                                    |
| 1                                                                                     |
| 2                                                                                     |
| 3                                                                                     |
| **選舉人數**                                                                              |
| **投票數**                                                                               |
| **有效票**                                                                               |
| **無效票**                                                                               |
| **投票率**                                                                               |

### [2016年中華民國立法委員選舉](../Page/2016年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")

| 2016年[臺中市第五選舉區](../Page/臺中市第五選舉區.md "wikilink")[立法委員選舉結果](../Page/立法委員.md "wikilink") |
| ------------------------------------------------------------------------------------- |
| 號次                                                                                    |
| 1                                                                                     |
| 2                                                                                     |
| 3                                                                                     |
| 4                                                                                     |
| **選舉人數**                                                                              |
| **投票數**                                                                               |
| **有效票**                                                                               |
| **無效票**                                                                               |
| **投票率**                                                                               |

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taichung_2018.png "fig:缩略图")

### [2018年中華民國直轄市長及縣市長選舉](../Page/2018年中華民國直轄市長及縣市長選舉.md "wikilink")


\==獲得獎項==  |- |1990年
|《華視晚間新聞－假愛心真歛財系列報導》-新聞採訪獎（[華視](../Page/華視.md "wikilink")）
|[第25屆電視金鐘獎](../Page/第25屆金鐘獎.md "wikilink") | |}

## 參見

  - [2008年中華民國立法委員選舉區域暨原住民選舉區投票結果列表](../Page/2008年中華民國立法委員選舉區域暨原住民選舉區投票結果列表.md "wikilink")
  - [盧秀燕市府](../Page/盧秀燕市府.md "wikilink")
  - [臺中市市長](../Page/臺中市市長.md "wikilink")
  - [臺中市政府](../Page/臺中市政府.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  -
  - [立法院盧秀燕委員簡介](https://www.ly.gov.tw/Pages/List.aspx?nodeid=1907)

  - [盧秀燕－國會力量](https://web.archive.org/web/20171225011545/http://onetaiwan.tw/candidate?id=37)

[X秀](../Category/盧姓.md "wikilink")
[Category:基隆市人](../Category/基隆市人.md "wikilink")
[Category:台中市人](../Category/台中市人.md "wikilink")
[Category:山東裔台灣人](../Category/山東裔台灣人.md "wikilink")
[Category:第4屆中華民國立法委員](../Category/第4屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:第5屆中華民國立法委員](../Category/第5屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:第6屆中華民國立法委員](../Category/第6屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:第7屆中華民國立法委員](../Category/第7屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:第8屆中華民國立法委員](../Category/第8屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:第9屆中華民國立法委員](../Category/第9屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:基隆市立安樂高級中學校友](../Category/基隆市立安樂高級中學校友.md "wikilink")
[Category:國立基隆女子高級中學校友](../Category/國立基隆女子高級中學校友.md "wikilink")
[Category:國立政治大學校友](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[Category:淡江大學校友](../Category/淡江大學校友.md "wikilink")
[Category:台湾记者](../Category/台湾记者.md "wikilink")
[Category:台灣電視氣象主播](../Category/台灣電視氣象主播.md "wikilink")
[Category:華視主播](../Category/華視主播.md "wikilink")
[Category:金鐘獎得主](../Category/金鐘獎得主.md "wikilink")
[Category:第10屆臺灣省議員](../Category/第10屆臺灣省議員.md "wikilink")
[Category:臺灣女性立法委員](../Category/臺灣女性立法委員.md "wikilink")
[Category:臺灣女性行政官員](../Category/臺灣女性行政官員.md "wikilink")
[Category:中國國民黨副秘書長](../Category/中國國民黨副秘書長.md "wikilink")
[L](../Category/女性市長.md "wikilink")
[Category:臺中市市長](../Category/臺中市市長.md "wikilink")
[Category:媒體記者出身的政治人物](../Category/媒體記者出身的政治人物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [花雕雞麵全台缺貨　盧秀燕：民眾買不到張盛和要負責！](http://www.setn.com/News.aspx?NewsID=108418).三立新聞網.2015-11-25
5.  .台視新聞TTV NEWS. 2015-11-25
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27. 張文馨.[遭控用家人打選戰　盧秀燕反擊：誠實申報林佳龍你敢嗎](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180320/1318404/).蘋果日報.2018-03-20
28.
29.
30. 陳秋雲.[政治獻金流向親友？盧秀燕：誠實申報被人拿來抹黑](https://udn.com/news/story/6656/3041574).聯合新聞網.2018-03-20
31. 鄭媁.[政治獻金支出遭質疑給親人
    盧秀燕：禁得起檢驗](https://udn.com/news/story/6656/3041531).聯合新聞網.2018-03-20
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.  ETtoday新聞雲 |url=<https://www.ettoday.net/news/20190411/1419852.htm>
    |accessdate=2019-04-14 |work=ETToday |date=2019-04-11
    |language=zh-Hant}}
42.
43.
44. [統促會邀中國武統學者李毅來台演講 內政部：撤銷入境申請
    限令出境](https://tw.news.yahoo.com/%E7%B5%B1%E4%BF%83%E6%9C%83%E9%82%80%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%AD%A6%E7%B5%B1%E5%AD%B8%E8%80%85%E6%9D%8E%E6%AF%85%E4%BE%86%E5%8F%B0%E6%BC%94%E8%AC%9B-%E5%85%A7%E6%94%BF%E9%83%A8%EF%BC%9A%E6%92%A4%E9%8A%B7-070954342.html)
    2019.4.11 YAHOO
45. [李毅被強制遣返香港
    登機前辯稱「不知有促統遊行」](https://m.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/2756474?fbclid=IwAR0dKMcOx9GfiFFKEakKa_qXatkVfc-WAs3fybWheKzhy3l6F-nRdJro4io)
    2019.4.12 自由時報
46.
47.
48.